\documentclass[10pt,a4paper,oneside,notitlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[shortcuts]{extdash}
\hypersetup{colorlinks = true,
            linkcolor = Orange,
            urlcolor  = Orange,
            citecolor = Orange,
            anchorcolor = Orange}

\title{Traducción del Ubuntu Touch 
\\Q\&A 55 Adelante con Edge}
\author{Josu (@j2g2rp)\\
Cj (@Krakakanok)}
\date{}

\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Noticias y Actualizaciones}

\subsection*{Mir}
Algunos problemas que hemos tenido con las nuevas adaptaciones de UT son causadas por aplicaciones que no funcionan correctamente con Mir. Hay conflictos con el trabajo hecho previamente por Canonical. La decisión que hemos tomado es: Si no funciona como queremos cerramos la aplicación. IOS y Android también cierran las aplicaciones en situaciones similares, así que es una práctica habitual. Esto evita problemas que siguen a que una aplicación no se comporte correctamente. Se ha solucionado el problema de cerrar aplicaciones que no están en primer plano.

Se necesita una mayor refactorización en qtMir y Unity8. Eso en general aunque las aplicaciones toman un camino complicado cuando son manejadas por Mir por lo que no es sencillo solucionar problemas y la actualización necesaria tendrá que ser grande.

Sin embargo con esos dos cambios estamos muy cerca del punto donde las mejoras del canal Edge puedan incluirse en el canal de desarrollo.

\subsection*{TELEports}
Florian anuncio hace un par de semanas que una nueva versión de TELEports estaba en camino pero el control de calidad mostró que aun había algunos inconvenientes. El plan es liberarla tan pronto como sea posible (ya ha sido liberada la versión 0.3 al momento de traducir esto) . Por supuesto en periodo de vacaciones tomará un poco de tiempo extra.

En la nueva publicación el reenvío de mensajes funcionará con un cuadro de comentarios adicional. Cuando son reenviados desde otro canal será etiquetado con el canal de procedencia. Aun necesitamos un poco mas de trabajo para la selección múltiple de mensajes. Entonces también será posible borrar múltiples mensajes. También habrá tipos de mensaje especiales para contactos  y para la localización. El soporte para la tarjeta de contactos es algo mas complicado y vendrá después.

También incluye multitud de traducciones y lenguajes adicionales.

Una función QML llamada backflux es muy útil en esta conexión pero el código QML necesita mantenerse muy ordenado o de otra forma ralentiza todo y causa problemas.

\subsection*{OTA-10}
La OTA-10 traerá un GPS mejor en la práctica por eliminar las funciones de asistencia. Será menos sofisticado pero resultará mas confiable. Reiniciar mantendrá la localización previa así que la solución es bastante rápida. Hay documentación disponible sobre el uso de los servicios de localización.

Queremos presentar en los proyectos guías de uso. También lo necesitamos para cosas internas como Mir y Unity8. Alberto ha documentado la aplicación Calendario con mucho detalle. Este debería ser nuestro objetivo para todas las aplicaciones principales («Core apps»). Tomar notas a medida que se aprende es un buen enfoque para escribir documentación.

Como una nota en el margen, buena parte de los grandes avances en el desarrollo suceden a mitad de la noche pero no es en absoluto la forma recomendada de hacer las cosas.

\subsection*{Agradecimiento a la comunidad}
Aurelio ha enviado 50 imágenes de Yumi (la mascota) que han sido convertidas a formato png e introducidas como pegatinas para Telegram. Cualquiera en el el supergrupo puede descargar el paquete de imágenes.

Aquí aprovecharon para dar las gracias a los patrocinadores.

Como recordatorio: Las preguntas se pueden publicar en la sección de Noticias del foro.

\section*{Preguntas}

\subsection*{¿Está en marcha el traslado de Github a Gilab?}
La respuesta es que todas las aplicaciones principales han sido transladadas y continuamos moviendo cosas. Todos los paquetes deb del sistema están todavía en \href{https://github.com/ubports}{Github} y construidos en el servidor Jenkins. Esa infraestructura es muy complicada y, por consiguiente, mucho más difícil de trasladar. Además, las personas que son competentes para hacerlo son nuestros principales desarrolladores, por lo que significa desviar sus esfuerzos del sistema operativo. Por lo tanto, es necesario un enfoque equilibrado.

\href{https://gitlab.com/ubports}{Gitlab} es en realidad muy agradable en términos de organización y no sólo de desarrollo. Tenemos un estatus de oro como comunidad, por lo que disfrutamos de una forma de patrocinio indirecto en Gitlab. Allí, creamos clics, que se envían automáticamente al OpenStore. Esto es muy útil y nos ahorra mucho tiempo. Todo el progreso de nuestro OTA-10 es seguido en Gitlab.

\subsection*{¿Cómo va el progreso con los equipos de desarrollo de \mbox{PINE64}?}
Netkit ha estado trabajando mucho en el \href{https://www.pine64.org/}{PINE64}. Utiliza un chipset para gráficos que es nuevo para nosotros. Necesita una versión de GNUutils posterior a la que se encuentra en nuestro núcleo. Sin embargo, el núcleo de Lima sigue siendo problemático. Es posible que la única solución por ahora sea utilizar el controlador propietario de mali para ponerlo en funcionamiento. Todo esto necesita ser incorporado en Edge para asegurarse de que funciona. Sería un gran error intentar construir esos cambios y Edge en paralelo, esperando para unirse más tarde. Uno de los principios básicos de UT es que no debe haber diferencia visible en la apariencia y funcionamiento del sistema operativo, ya sea que funcione en un teléfono Android, en PINE o en cualquier otra cosa.

\subsection*{¿Se construirá 18.04 alguna vez?}
¿Usaremos systemd en 18.04? La respuesta es que aún no lo sabemos. Upstart tiene la gran ventaja por ahora de que funciona en nuestros dispositivos heredados. El código cerrado en  en árboles de dispositivos más antiguos bloquea el uso de systemd. No hay ningún beneficio mientras estemos en 16.04. Lógicamente, probablemente saltaremos directamente de 16.04 al 20.04 porque el esfuerzo será más o menos el mismo, pero el período más largo de apoyo justificará mejor el trabajo necesario.

\subsection*{¿Seguimos hablando con las empresas sobre cómo hacer un teléfono con UT?}
Con PINE64 y Purism la respuesta es sí. Con otros, aunque hemos tenido algún contacto, sus obstáculos para trabajar con nosotros son mucho mayores. Si se especializan en teléfonos Android, querrán una tranquilidad muy sustancial antes de contratarnos. PINE64 podría ser el ejemplo práctico que los convenza. No querrán quedarse atascados con la garantía del software, etc.

PINE64 tiene el menor número de obstáculos para apoyarnos y nosotros les ayudamos proporcionándoles un sistema operativo ya preparado. No se requieren acuerdos de confidencialidad, etc. Los PineTabs están en marcha ahora, por cierto. Es impresionante que mientras PINE tiene muchos proyectos diferentes en marcha a la vez, están cumpliendo con todos ellos.

\subsection*{¿Hay noticias de Librem 5?}
Bueno, han llegado dos equipos de desarrollo. Marius recibió el suyo esta semana. No hay más noticias que esas, obviamente. Tenemos que priorizar y para nosotros PINE64 es lo primero, pero el trabajo sobre este tema influirá directamente en lo que hacemos por \href{https://puri.sm/products/librem-5/}{Librem}, por lo que no se trata realmente de lo primero, sino de lo segundo. La CPU es diferente en cada uno. Ese será el principal reto.

\subsection*{¿Cuál es el estado de Unity8 en el escritorio y se están introduciendo desarrollos en el canal Edge?}

Aunque todas las modificaciones que se están haciendo en Edge deberían terminar en la rama de escritorio, el enfoque principal de nuestra comunidad está en el teléfono. El escritorio es importante para nosotros, pero nunca será nuestra prioridad. Existe una clara brecha en el mercado para un equipo que quiere especializarse en Unity8 para escritorio. Serían bienvenidos por nosotros y no se verían abrumados por los problemas del teléfono con los que tenemos que lidiar. Sólo un recordatorio - `convergencia' significa `una base de código que funciona en todas partes'. No significa -como muchos piensan- que un solo dispositivo funcione con todo!

\subsection*{¿Sigue existiendo la idea de avanzar hacia la obtención de ventajas a través de pasar las cosas a los mantenedores siempre que sea posible?}
¿Qué elementos faltan todavía en ese plan? Ofono es el ejemplo más grande de algo que todavía mantenemos nosotros mismos. Estrictamente hablando, Intel sería la referencia real para eso pero Yallow en Sailfish es a dónde deberíamos dirigirnos. locationd es el otro elemento canónico en el que tenemos que pensar. NetworkManager está por lo menos en manos de sus desarrolladores. Todavía necesita algunos parches.

Ligeramente diferente, pero el soporte de cordova existió una vez, pero desde entonces se ha detenido. Sería genial si pudiéramos usarlo de nuevo.

\end{document}
